---
layout: post
title: PhantomJS 踩坑记之：淘宝篇
category: Javascript
tags: [PhantomJS, 爬虫, 截图, 淘宝]
---

最近的一个项目使用到了 PhantomJS 的截图功能，下面总结下踩坑后的各种记录。

<!-- more -->

## 淘宝移动端截图难点和应对策略分析

### 比 PC 更严的限制

移动端对爬虫的限制较 PC 端更严，且规律不可寻。现已经出现的状况有：

#### 请求商品数据接口时会不时返回 “非法请求”

出现该情况的具体时间目前不得而知。

- 可能的原因：时间戳超时导致签名不匹配，因为商品数据 api 中含有 `t` 和 `sign` 参数。


- 不可靠的解决思路
  - 截图时优先加载 API 获得数据（如何优先暂时未知）。
  - 可以尝试等 API 先加载结束再截图（经测试，低频前提等不等商品数据 API 加载完下并不影响截图）

#### 请求频率较高时，会出现登录页面

这个「较高」频率具体也不得而知。

- 可能的原因：同一 IP 截图频率较高。

- 解决思路：

  - 模拟登录：不可取，因为 phantomjs 设置 cookie 有 bug，且针对验证码的持续性破解代价太高。
  - 增大随机的截图间隔。
  - 对截图任务随机分发各平台的 UA 。

  > 截图时出现的 _login/pass.tmall.com_ 等不影响正常使用。

#### 请求频率过高时，会卡住

最严重，直接无法打开页面。这个「过高」频率具体为多少也不得而知。

- 可能的原因：截图服务器临时被 ban。被 ban 的间隔也不得而知。

- 解决思路：

  - 高匿代理：购买一批独享代理。相关代码已完成。
  - 多 IP 轮循：购买多台、各种非阿里云服务器。

  > 当截图需求变多时，可以购买一批临时（比如 5 小时内有效）的高匿代理配置到截图服务器。

### 移动端页面情况更复杂

移动端页面弹窗情况多，且随店铺、节日变化而变化，每出现一种都需要修改代码隐藏不需要的弹窗和按钮等。

### 可参考资料比较少

基本上只能从官方 GitHub issues ，和不是特别详细的 API 文档能找到点有用信息。

## 代码实现时出现的问题及其应对

### 截图服务 callback 408 问题

因为 POST 过来的回调会触发上传截图图片到七牛云操作，如果图片过大，则会超时。

解决办法：

- 延长连接时间
- 队列后台运行上传任务
- 增大截图服务器带宽
- 限制 phantomjs 截图质量

经测试，png 图片 50% ～ 100% 质量肉眼差别不大，但是文件大小相差 7～10倍。因此，建议限制 png 截图质量上限为 50%，jpeg 上限为 90%。

## 实例：易麦针对移动端截图的测试

- 清空测试环境截图记录和测试时保存在七牛云上的图片

```shell
php artisan tinker

// 分次执行
# 1
$c1 = DB::table('cloud_captures')->get();foreach ($c1 as $item) {$res1 = App\Tools\Tol::delQiniuFile('yimai', $item->origin);var_dump($res1);}

# 2
$c2 = DB::table('cloud_captures')->get();foreach ($c2 as $item) {$res2 = App\Tools\Tol::delQiniuFile('yimai', $item->shrink);var_dump($res2);}

# 3
var_dump(DB::delete('delete from cloud_captures'));
```

- 从线上数据库导入测试数据库：mysqldump, navicat。统计后共有：450 张移动端截图任务。


- 操作测试数据库，删除 PC 记录，并更新 Mobile 记录为待截图状态

```sql
delete from cloud_captures where platform = 'pc';

update cloud_captures set
origin = 'no',
shrink = 'no',
status = 'wf_capture',
uploaded_origin = 'no',
quality = '50',
size = 0,
capture_at = 0,
last_capture = 0,
upload_at = 0,
width=0,
prstid_shrink = '',
height=0,
copy_to_case = 'yes',
capture_try = 0;

update cloud_captures set quality = '90' where format = 'jpg';
```

- 购买 10 个独享高匿代理，配置好 Siteshot：proxies.json、config.js。
- 开 2 个主进程开始截图测试，结束后统计截图结果。

``` shell
screen
phantomjs main.js
```

### 测试报告

在一台 5M 带宽，1 核 2G 内存，10 个高匿代理的阿里云 ECS 上，从前一天 22:00 开始，截 457 张移动端图片。

#### 到第二天 09:00（11 小时后）

- 完成／未完成：205／252
- 截图失败：0
- 原始图异常：1（异常特征：部分图片未加载完成）
- 缩放图异常：10（异常特征：原始图大小 > 20M）
- 完成率：44.86%
- 平均截图速度：18.64 张 ／小时
- 合格的原始图：204 张，合格率 99.51%
- 缩放图成功率：95.12%

#### 到第二天 15:00（17 小时后）

- 完成／未完成：327／132
- 截图失败：0
- 原始图异常：1（异常特征：部分图片未加载完成）；**无新增异常**
- 缩放图异常：10（异常特征：原始图大小 > 20M）；**无新增异常**
- 完成率：71.55%
- 平均截图速度：19.26 张 ／小时
- 合格的原始图：326 张，合格率 99.69%
- 缩放图成功率：96.94%

#### 本测试出现的问题

- 部分图片未加载完：网络因素，无法完全避免，但出现概率极小（0.49%）可接受。
- 大于 20M 的原始图通过七牛云生成缩放图失败：七牛云异步接口问题，已解决。

#### 需要用到的查询

```sql
select count(*) from cloud_captures where status = 'success';
select count(*) from cloud_captures where status = 'wf_capture';

select size/1000/1024, shrink, from_unixtime(capture_at)
from cloud_captures
where status = 'success'
order by size desc
limit 20;
```

### 截图数据评估

宏观上讲，如果要达到每分钟截 1 张图，即每天理论能截图 `24*60*1=1440` 张图。在保证可用性、安全的前提下，已知条件有：

- 截图程序理论上平均每 `(1+457)/2/60~=4～=5` 分钟截图成功一次，每小时截 `60/5=12～=10` 张（悲观取整）
- 代理至少每 10 分钟换一次为佳，则理论上每个截图进程需要 `10/5=2~=3`个代理可实现轮换（保留取整）
- 每张图最大质量（png+50%+29999）大约 25M，质量最差的 jpg 大约 1M，平均 `(25+1)/2=13~=15M` 一张
- 为保证回调时上传到七牛云时时间尽可能在 30s 内完成，则单个进程发起回调操作时系统需使用上传速度为`15M/30s=0.5Mbps` ，即实际需要使用至少 `0.5M*8=4M` 的带宽。考虑系统其他网络请求耗费，建议每个截图进程需要购买 5M 带宽。
- 经测试，单个进程在 2G 服务器（实际可用物理内存 1.8G）上的截图进程占用大概 `13%~=15%` 的内存，即实际所需最少内存为：`1.8G*1024*15%=276M`。 考虑渲染图片期间要使用更多内存（大约2*276=552~560M），因此，保证可靠性的情况下，单截图进程需要 600M 内存。

由此得出的结论是：单进程每天理论能截 `10*24=240` 张图，至少需要使用 3 个代理（但为降低平均命中率建议准备 5～10 个），每天要上传流量 `240*15=3600M` ， 至少需要使用 5M 带宽和 600M 内存。

#### 「推荐截图服务器」配置及其理论生产力

经权衡，实际使用的「推荐截图服务器」配置为：***1 核 2G 内存，10M 带宽，2 个截图进程，10 个高匿代理。***

***理想情况下，每个「推荐截图服务器」，平均每天截图 480 张。***

### 测试结论

因此，在保证高可用性的前提下，要达到每分钟截 1 张图，则需要1440/480 ~= 3 台「推荐截图服务器」，30 个高匿代理。

如果要达到每 30 秒截一张图，即每天要截 2880 张，则需要 6 台「推荐截图服务器」，60 个高匿代理；以此类推。

> *（2017-01-21 cjli）

## 移动端截图解决思路的总结（靠谱版）

- 过滤截图 URL 中不需要的 query string：比如 `spm`。
- 降低截图频率：很重要。
- 使用高匿代理：长期截图的话，有一批独享最好，截图任务量临时增加时可以购买一批临时性私密代理。
- 截图服务分布式：确保购买的代理在每个截图服务器上都不重复。
- 各平台 UA 随机分发到截图服务器
- 优化截图任务来源端 API 的响应时间
- 确保磁盘余量充足
- 任何时刻确保服务器内存有 512M 左右剩余

## 参考

- *[Siteshot](https://github.com/WilderCoder/Siteshot)*